\chapter{Broncode opschonen}
\label{chap:eerste-iteratie}
% N+1 query problem uitleggen
% Reken fout ontdekt bij verschillende winst en verlies rekeningen daardoor fout in het ontwerp
% Nieuwe dimension Contact met metrics invoices - waarom, flexibel
% Nieuw ontwerp
% Opnieuw nieuw ontwerp want links rechts probleem
% Null waardes ipv 0

Het PoC was om om een structuur vast te stellen. De architectuur voldeed niet aan de verwachtingen want bij het toevoegen van nieuwe dimensions en metrics moest er op verschillende plekken in de software aanpassingen worden gedaan. In figuur \ref{fig:class-diagram-after-first-refactoring} is de eerste iteratie van refactoring te zien. Hierbij is te zien dat dat er \emph{definition} klassen zijn gemaakt die alle informatie bevatten die nodig is om een dimension en de metric uit te rekenen. 

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/class-diagram-1e-iteration.png}
  \caption{Klasse diagram na refactoring}
  \label{fig:class-diagram-after-first-refactoring}
\end{figure}

Na de refactoring waren er een aantal problemen zoals is beschreven in hoofdstuk \ref{sec:poc-problemen-en-verbeteringen}. Het PoC dat is ontworpen en gerealiseerd in hoofdstuk \ref{chap:proof-of-concept} voldeed naderhand niet aan de verwachtingen van een winst- en verlies balans. De resultaten van de winst- en verlies balans waren niet wat de het had moeten zijn. Bij het opstellen van de winst- en verlies balans werden alle credit mutaties per grootboekrekening bij elkaar opgeteld en alle debit mutaties per grootboekrekening bij elkaar opgeteld. Dit resulteerde in de vernieuwde balans die te zien is in figuur \ref{fig:profit-and-loss-statement-new}. 

Met deze nieuwe winst- en verliesbalans was het probleem dat er geen rekening werdt gehouden met het afsluiten van het boekjaar, correcties en andere boekhoudkundige activiteiten. Deze activiteiten zorgen er namelijk voor dat sommige grootboekrekeningen de debit en credit 0 uitkomen. Terwijl dat niet de bedoeling is bij de winst- en verliesbalans. Dit probleem zorgde voor een probleem in het gemaakte ontwerp. In de huidige vorm was ervan uit gegaan dat elke \emph{metric} gerelateerd was aan \'{e}\'{e}n tabel in de database maar omdat er bij \emph{CREDIT\_AMOUNT} en \emph{DEBIT\_AMOUNT} een filter toegevoegd kan worden dat er sommige types van journaalregels niet meegenomen moeten worden heeft het nu ook te maken met de \emph{journaalpost} tabel in de database. 

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/profit-and-loss-statement-new.png}
  \caption{Nieuwe winst- en verliesbalans}
  \label{fig:profit-and-loss-statement-new}
\end{figure}

In het PoC zaten een aantal ontwerp fouten waardoor de rapportagetool niet flexibel was en statisch. Er werd namelijk altijd als eerste alle dimension waardes uitgerekend en voor iedere dimension waarde werd er een query gedaan om de metric uit te rekenen. Dit levert het \keyword{N+1} probleem op. Voor iedere dimension waarde werd een query gedaan naar de database. Dit geeft problemen als de lijst van dimension waardes  lang is. Als een administratie 10.000 contacten heeft en wilt van al die contacten weten hoeveel facturen er zijn verstuurd, dan is het uitvoeren van 10.000 queries naar de database een grote prestatie remmer. 

\section{Ontwerpen}
In figuur \ref{fig:class-diagram-after-second-refactoring} is de nieuwe structuur te zien. Hier is te zien dat er twee registers bij zijn gekomen. De \emph{MetricRegistry} en de \emph{DimensionRegistry} zijn er om de dimensions en de metrics die worden aangevraagd om te vormen naar objecten. De belangrijkste veranderingen zitten in de \emph{Metric} en \emph{Dimension} zelf. Na de eerste iteratie was er duidelijk dat de manier hoe een rapport wordt uitgerekend per dimension en metric verschillend is. Het kan voorkomen dat een dat als eerste alle dimension waardes uitgerekend moeten worden of dat alle waardes in een keer uitgerekend kunnen worden. In het klasse diagram is te zien dat er bij het uitrekenen van de metric altijd de dimension wordt meegestuurd omdat het afhankelijk is van de dimension hoe de metric wordt uitgerekend. 

\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/class-diagram-2e-iteration.png}
  \caption{Klasse diagram na tweede refactoring}
  \label{fig:class-diagram-after-second-refactoring}
\end{figure}

De dimension heeft een abstract methode \emph{initializeReport()}. Deze methode geeft de initi\"{e}le rapport op basis van de dimension filters of een leeg rapport. Dit is het rapport waar de waardes van de metrics aan toegevoegd worden. Een metric heeft een methode \emph{getReport()} waar de dimension aan meegegeven wordt. Iedere metric wordt anders uitgerekend op basis van de dimension. Hier wordt de query geconstrueerd en wordt het rapport van de metric uitgerekend. Hier komt een rapport uit met de waardes van de dimension en de bijbehorende metric waarde. 

In figuur \ref{fig:sequence-diagram-after-second-refactoring} is de sequentie diagram te zien van de software. De verandering ten opzichte van figuur \ref{fig:sequence-diagram-poc} is dat er nu ruimte is voor verschillende manieren van een rapport uitrekenen. Het uitrekenen van het rapport gebeurt nu door de dimension en de metric te combineren. 

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/sequence-diagram-2e-iteration.png}
  \caption{Sequenctie diagram na tweede refactoring}
  \label{fig:sequence-diagram-after-second-refactoring}
\end{figure}

\section{Realisatie}

\begin{listing}[H]
	\inputminted{php}{Code/final/ReportByDimensionAndMetricsQuery.php}
	\caption{Dimension klasse}
	\label{code:dimension-class}
\end{listing}

In code voorbeeld \ref{code:report-by-dimension-and-metrics-query} is de nieuwste versie te vinden van de \emph{ReportByDimensionAndMetricsQuery} klasse. In eerste instantie werd hier eerst alle waardes voor de dimension opgehaald en voor elke waarde werd de metric afzonderlijk uitgerekend. Dit zorgde voor veel afzonderlijke queries naar de database en vertraging van de rapportagetool.

\begin{listing}[H]
	\inputminted{php}{Code/final/Dimension.php}	
	\caption{ReportByDimensionAndMetricsQuery klasse}
	\label{code:report-by-dimension-and-metrics-query}
\end{listing}

In code voorbeeld \ref{code:dimension-class} is te zien hoe het rapport word uitgerekend. De abstracte method \emph{initializeReport()} wordt aangeroepen. Deze methode geeft het init\"{i} rapport. Dit kan een rapport zijn met alle dimension waardes of een leeg rapport. Deze methode is abstract omdat het per dimension verschilt wat het meest optimaal is. Dan wordt er voor iedere metric gekeken of de metric met de gegeven dimension gecombineerd mag worden. Als dat het geval is dan word er vanuit de metric een rapport gemaakt. In code voorbeeld \ref{code:debit-amount} is een implementatie te zien van de \emph{getReport()} methode die wordt aangeroepen door de dimension. Afhankelijk van de dimension worden hier queries naar de database uitgevoerd om de waarde op te halen. Deze methode vormt alle filters die zijn ingegeven om tot SQL en voert een  \'{e}\'{e}n query uit naar de database. Door middel van \emph{left joins} worden de verschillende tabellen aan elkaar gekoppeld. 

\begin{listing}[H]
	\inputminted{php}{Code/final/DebitAmount.php}
	\caption{DebitAmount klasse}
	\label{code:debit-amount}
\end{listing}

Het is ook nog steeds mogelijk om per dimensie waarde een query uit te voeren naar de database als dat effici\"{e}nter is. In deze methode kan de methode \emph{initializeReport()} aangeroepen worden om de lijst op te halen van dimension waardes en per waarde een aparte query aan te roepen naar de database.

\section{Benchmarks}
In bijlage \ref{appendix:benchmarks-latest-version} is de laatste versie rapportage tool te zien. Hierbij is te zien dat de laatste versie gemiddeld 369 milliseconden per request erover doet. Terwijl bij het eerste ontwerp het gemiddelde 575 milliseconden was. Dit is een verbetering van 36\%. De nieuwe structuur is een verbetering in prestatie en flexibiliteit.

